\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{color}
\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\title{CheatSheet MySQL}
\author{Ovidiu Marian Aricsan}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

%group by -> es necesario utilizar funciones especiales del group by, solo funciona cuando intento mostrar una columna 
%avg(media), max, min, sum(suma los productos), count(suma solo las filas)
count(*) siempre con *
set autocommit=0
set foreign\_key\_checks = 0;
https://disenowebakus.net/tipos-de-datos-mysql.php
\section{Primeros pasos}
	\begin{itemize}
		\item \textcolor{blue}{$--$help} $\rightarrow$ Ver ayuda\\
		\item \textcolor{blue}{mysql -h {\em host} -u {\em user} -p} $\rightarrow$ Para acceder a un host remoto\\
		\item \textcolor{blue}{mysql -u {\em user} -p} $\rightarrow$ Para acceder de forma local\\
		\item \textcolor{blue}{mysql -u {\em user} -p {\em BBDD}} $\rightarrow$ Para acceder directamente a una base de datos\\	
		\item \textcolor{blue}{\textbackslash{c}} $\rightarrow$ Salir de la toma de parametros\\	
		\item \textcolor{blue}{quit} $\rightarrow$ Salir\\	
		\item \textcolor{blue}{SHOW WARNINGS;} $\rightarrow$ Muestra las advertencias producidas\\
		\item \textcolor{blue}{SOURCE {\em fichero.sql};} $\rightarrow$ Importar un fichero .sql\\
	\end{itemize}	
{\em \small "Si escribimos varios parametros separados por , se imprimiran en la misma linea si los separamos por ; en diferentes lineas"}

\section{Manejar Bases de Datos}
	\begin{itemize}
		\item \textcolor{blue}{SHOW DATABASES;} $\rightarrow$ Ver las bases de datos\\
		\item \textcolor{blue}{USE {\em BBDD};} $\rightarrow$ Seleccionar base de datos\\	
		\item \textcolor{blue}{CREATE DATABASE {\em BBDD};} $\rightarrow$ Crear base de datos\\
		\item \textcolor{blue}{DROP DATABASE {\em BBDD};} $\rightarrow$ Eliminar la base de datos\\
		\item \textcolor{blue}{SELECT DATABASE();} $\rightarrow$ Muestra la base de datos selecionada\\
		\item \textcolor{blue}{SHOW CREATE DATABASE {\em BBDD};} $\rightarrow$ Muestra información de la creacion de la base de datos\\
	\end{itemize}
{\em \small \textcolor{blue}{BBDD}(nombre de la base de datos) \textcolor{blue}{tabla}(nombre de la tabla) \textcolor{blue}{ruta}(ruta del fichero) \textcolor{blue}{valores}(datos)}

\section{Manejar Tablas}
\begin{itemize}
	\item \textcolor{blue}{SHOW TABLES;} $\rightarrow$ Muestra las tablas de una base de datos\\
	\item \textcolor{blue}{CREATE TABLE {\em tabla} (valores);} $\rightarrow$ Crear una tabla\\
	\item \textcolor{blue}{DESCRIBE {\em tabla};} $\rightarrow$ Ver contenido de una tabla\\
	\item \textcolor{blue}{SHOW CREATE TABLE {\em tabla};} $\rightarrow$ Nos muestra la informacion oculta de la tabla (los metadatos)\\ 
	\item \textcolor{blue}{LOCAL DATA LOCAL INFILE {\em ruta} INTO TABLE {\em tabla};} $\rightarrow$ Introducir datos a una tabla desde un archivo externo\\
	\item \textcolor{blue}{INSERT INTO {\em tabla campos} VALUES ({\em 'valores',});} $\rightarrow$ Insertar valores a las tablas de forma directa\\
	\item \textcolor{blue}{DELETE FROM {\em tabla};} $\rightarrow$ Vaciar tabla\\
	\item \textcolor{blue}{DELETE FROM {\em tabla} WHERE {\em columna}='dato';} $\rightarrow$ Eliminar un dato de una tabla\\
	\item \textcolor{blue}{DROP TABLE {\em tabla};} $\rightarrow$ Eliminar tabla\\
	\item \textcolor{blue}{SELECT {\em columnas} \textcolor{blue}{FROM} {\em tabla}} $\rightarrow$ Extraer informacion de una tabla\\
		\begin{itemize}
			\item \textcolor{blue}{WHERE {\em condiciones}}; Extraer la informacion que cumpla las condiciones\\
			\item \textcolor{blue}{{\em Columna} AS {\em 'Nombre'};} $\rightarrow$ Muestra una columna con un nombre en concreto\\
			\item \textcolor{blue}{LIMIT Nº,Nº;} $\rightarrow$ Especifica el numero maximo de registros que mostrara en una consulta, el primer numero es a partir de, y el segundo, hasta, el primero se puede ignorar y empezara en la primera\\
			\item \textcolor{blue}{CONCAT ({\em Columna, modificacion,...)};} $\rightarrow$ Añade lo indicado al mostrar la columna\\
			\item \textcolor{blue}{ORDER BY {\em columna} ASC/DESC} $\rightarrow$ Ordenar datos de forma ascendente o descendente. Los datos de las tablas por defecto estan ordenados por el orden como lo introdujo el usuario, si no especificamos orden, por defecto se ordena de forma ascendente de la columna PK.\\
			\item \textcolor{blue}{DISTINCT {\em Columna,...}} $\rightarrow$ Muestra los registros distintos. Si ponemos mas de una columna se suma, nunca poner la columna PK ya que esta es unica, por lo tanto nos mostraria siempre todos los registros.\\			
		
		\end{itemize}
	\item \textcolor{blue}{SHOW CREATE TABLE {\em tabla};} $\rightarrow$ Muestra información de la creación de la tabla\\
	\item \textcolor{blue}{UPDATE {\em tabla} SET {\em columna} = 'dato a modificar'
	 \textcolor{blue}WHERE {\em columna} = {\em 'dato'};} $\rightarrow$ Modificar valores de una tabla\\
\end{itemize}
{\em \small \textcolor{blue}{condiciones} (son las condiciones que afectan a WHERE y por las cuales se regira la busqueda) - \textcolor{blue}{WHERE} (es opcional) - \textcolor{blue}{dato} (registro de la columna) - \textcolor{blue}{valores} (datos a introducir en la tabla)}\\ 

\section{Opciones de Tabla}
\begin{itemize}
	\item \textcolor{blue}{PRIMARY KEY ({\em columna,});} $\rightarrow$ Es la clave principal de una tabla. Se puede realiza a nivel de tabla o columna, nosotros la hacemos a nivel de tabla porque indicamos el atributo con ().\\
	\item \textcolor{blue}{{\em CONSTRAINT nombre} FOREIGN KEY ({\em campo\_tabla}) REFERENCES {\em tabla(campo)};} $\rightarrow$ Clave foranea o extranjera. Es la clave principal que nos traemos de otra tabla. En el primer () definimos el nombre del campo que va a recibir la clave foranea (debemos de crearla antes) y en el segundo () definimos el nombre de la tabla foranea junto al nombre del campo que "importaremos", estos campos deben de ser claves principales. Las tres condiciones son, debe de ser una primary Key, tener el mismo tipo de dato y el mismo orden.\\
El constraint es opcional, se pone para darle un codifo identificadito a la foreign key para que cuando la vallamos a eliminar o modificar sea mas facil.\\
	\begin{itemize}
		\item \textcolor{blue}{ON UPDATE / DELETE;} $\rightarrow$ Al actualizar o eliminar un dato de la columna P\_K a la que la foreign key hace referencia podemo definir que pase 4 cosas. Primero on delete\\
		\begin{itemize}
			\item \textcolor{blue}{CASCADE;} $\rightarrow$ Actualiza la foreign key con los datos modificados en la P\_K.\\
			\item \textcolor{blue}{SET NULL;} $\rightarrow$ Pone los campos a NULL al modificarse en la P\_K.\\
			\item \textcolor{blue}{NO ACTION / RESTRICT;} $\rightarrow$ Accion por defecto, es igual a no poder ON UPDATE o ON DELETE, al intentar modificar el campo de la P\_K da error.\\
			\item \textcolor{blue}{SET DEFAULT;} $\rightarrow$ Pone el valor por defecto especificado.\\
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item \textcolor{blue}{ALTER TABLE / DATABASE {\em tabla / BBDD opcion} ;} $\rightarrow$ Modifica la estructura de una tabla.\\
	\begin{itemize}
		\item \textcolor{blue}{RENAME {\em nuevo nombre};} $\rightarrow$ Renombrar una tabla.\\
		\item \textcolor{blue}{CHANGE;} $\rightarrow$ Cambia el nombre de una columna y su definicion. Con FIRTS y AFTER tambien se puede reordenar columnas.\\ 
		\item \textcolor{blue}{MODIFY;} $\rightarrow$ Permite cambia la definición de una columna sin renombrarla. Con FIRTS y AFTER tambien se puede reordenar columnas.\\ 
		\item \textcolor{blue}{ALTER;} $\rightarrow$ Cambia el valor predeterminado de una columna.\\
		\item \textcolor{blue}{COMMENT = ' ';} $\rightarrow$ Añadir o cambiar un comentario de una tabla.\\
		\item \textcolor{blue}{AUTO\_INCREMENT = {\em nº};} $\rightarrow$ Restablece el valor actual de imncremento automatico de una tabla.\\
		\item \textcolor{blue}{CHARACTER SET o CHARSET = {\em utf8};} $\rightarrow$ Cambiar el conjunto de caracteres de una tabla.\\
		\item \textcolor{blue}{ENGINE = {\em InnoDB};} $\rightarrow$ Cambiar el motor de almacenamiento de una tabla.\\
		\item \textcolor{blue}{ADD COLUMN {\em columna tipo de dato};} $\rightarrow$ Añadir columnas.\\
		\item \textcolor{blue}{ADD (CONSTRAINT simbolo) FOREIGN KEY...;} $\rightarrow$ Añadir FK.\\
		\item \textcolor{blue}{ADD PRIMARY KEY...;} $\rightarrow$ Añadir PK.\\
		\item \textcolor{blue}{DROP COLUMN {\em columna};} $\rightarrow$ Borrar columnas, si el campo lo utiliza una FK es necesario borrar primero la FK.\\
		\item \textcolor{blue}{DROP FOREIGN KEY {\em codigo de la FK};} $\rightarrow$ Borrar foreign key.\\
		\item \textcolor{blue}{DROP PRIMARY KEY} $\rightarrow$ Borrar primary key, si es utilizada en una FK debemos primero borrar la FK.\\
	\end{itemize}
\end{itemize} 

\section{Opciones de Campos}
\begin{itemize}
	\item \textcolor{blue}{UNIQUE} $\rightarrow$ Al poner UNIQUE a un campo indicamos que no se puede repetir, como los emails, las primary keys tienen un unique por debajo. Es una clave candidata\\
	\item \textcolor{blue}{UNSIGNED} $\rightarrow$ Especifica que el tipo de dato es sin signo, va siempre despues de la definicion del tipo de dato.\\
	\item \textcolor{blue}{AUTO\_INCREMENT} $\rightarrow$ Incrementa automáticamente la primary key, se debe de poner después del tipo de dato, a nivel de columna.\\
	\item \textcolor{blue}{ZEROFILL} $\rightarrow$ Rellena automáticamente con ceros los espacios de la izquierda, debe de ir con unsigned, si no lo especificamos lo pone el sistema.\\
	\item \textcolor{blue}{DEFAULT {\em dato}} $\rightarrow$ Estable el valor por defecto al no insertar datos y en la foreign key si tiene set default y los modifico.\\
\end{itemize}

\section{Funciones}
\begin{itemize}
	\item \textcolor{blue}{SELECT VERSION();} $\rightarrow$ Ver la version de MySQL\\
	\item \textcolor{blue}{SELECT CURRENT\_DATE();} $\rightarrow$ Indica la fecha actual\\		
	\item \textcolor{blue}{SELECT NOW();} $\rightarrow$ Devuelve fecha y hora actual\\
	\item \textcolor{blue}{SELECT USER();} $\rightarrow$ Devuelve el usuario actual y host de la conexión MySQL\\
	\item \textcolor{blue}{TIMESTAMPDIFF ({\em YEAR, fecha, fecha})} $\rightarrow$ Calcula los años en funcion de dos fechas\\
	\item \textcolor{blue}{CURDATE()} $\rightarrow$ Determina la fecha actual\\
	funcion YEAR() probar
	\item \textcolor{blue}{MONTH({\em fecha})} $\rightarrow$ Indica el mes de la fecha que hemos indicado. Devuelve un numero entre 1 y 12\\
	\item \textcolor{blue}{DATE\_ADD()} $\rightarrow$ Agregar un intervalo de tiempo a una fecha determinada\\
	\item \textcolor{blue}{COUNT({\em *})} $\rightarrow$ Cuenta el numero de filas de una tabla\\
	\begin{itemize}
		\item \textcolor{blue}{GROUP BY {\em columna}} $\rightarrow$ Agrupa registros del mismo tipo\\
	\end{itemize}
	
\end{itemize}
{\em \small \textcolor{blue}{YEAR} (indica que el resultado se expresa en años)}

\section{Tipos de Datos}
\begin{itemize}
	\item \textcolor{blue}{VARCHAR({\em nº});} $\rightarrow$ Tipo de dato char variable (string), el numero maximo de caracteres es obligatorio\\
	\item \textcolor{blue}{CHAR({\em nº});} $\rightarrow$ Tipo de dato char, si no especificamos numero de caracteres es 1 por defecto\\
	\item \textcolor{blue}{DATE;} $\rightarrow$ Tipo de dato fecha, hay que ponerlo con el siguiente formato año-mes-dia debido a la rapidez para ordenarlas\\
	\item \textcolor{blue}{int({\em nº});} $\rightarrow$ Tipo de dato entero 4 bytes, numero no es obligatorio\\
	\begin{itemize}
		\item \textcolor{blue}{tinyint({\em nº});} $\rightarrow$ Tipo de dato entero 1 byte\\
		\item \textcolor{blue}{smallint({\em nº});} $\rightarrow$ Tipo de dato entero 2 bytes\\
		\item \textcolor{blue}{mediumint({\em nº});} $\rightarrow$ Tipo de dato entero 3 bytes\\
		\item \textcolor{blue}{bigint({\em nº});} $\rightarrow$ Tipo de dato entero 8 bytes\\
	\end{itemize}
	\item \textcolor{blue}{TEXT;} $\rightarrow$ Tipo de dato de texto plano 64 Kilobytes $>$ 65.535 caracteres\\
	\begin{itemize}
		\item \textcolor{blue}{TINYTEXT;} $\rightarrow$ Tipo de dato de texto plano 255 bits $>$ 255 caracteres\\
		\item \textcolor{blue}{MEDIUMTEXT;} $\rightarrow$ Tipo de dato de texto plano 16 Megabytes $>$ 16.777.215 caracteres\\
		\item \textcolor{blue}{LONGTEXT;} $\rightarrow$ Tipo de dato de texto plano 4 Gigabytes $>$ 4.294.967.267 caracteres\\
	\end{itemize}
	\item \textcolor{blue}{DECIMAL (M,D);} $\rightarrow$ Tipo de dato decimal, donde M es el numero maximo de digitos (1 a 65) y D el numero maximo de decimales (0 a 30). Por ejemplo 5.23 $>$ DECIMAL (3,2)\\
	\item \textcolor{blue}{ENUM o SET ('valor1',);} $\rightarrow$ Crea una lista de posibles valores. La principal diferencia entre SET y ENUM es que un campo del tipo ENUM siempre contiene minimo un valor de la lista, en cambio un campo del tipo SET puede contener ninguno, uno o varios valores de la lista\\
	\item \textcolor{blue}{YEAR;} $\rightarrow$ Tipo de dato año\\
	\item \textcolor{blue}{FLOAT;} $\rightarrow$ Tipo de dato float igual que decimal podemos especificar total de enteros y decimales entre ()\\
\end{itemize}

\section{Extras}
\begin{itemize}
	\item \textcolor{blue}{\textbackslash G} $\rightarrow$ Mostrar la informacion en filas\\
	\item \textcolor{blue}{\textbackslash W} $\rightarrow$ Habilitar o desabilitar los warnings\\
	\item \textcolor{blue}{horas:minutos:segundos} $\rightarrow$ Formato de tiempo, especificarla con la sitaxis completa\\
\end{itemize}

\section{Conclusiones}
Menos los numeros, todos los datos que insertemos en las tablas van entre ' '\\
NO ACTION es una palabra clave de SQL estandar, es equivalente a RESTRICT en MySQL\\
Entre dos tablas solo puede haber una foreign key (un puente) ya que ya estamos haciendo uso de la primary key uno vez, dos ya no\\
Al borrar datos siempre hacerlo sobre campos primary key, porque puede haber datos iguales\\
Si una tabla tiene dos foreign keys y una de ellas referencia a un campo de la misma tabla no podemos borrar datos de la tabla sin borrar la foreign key, ya que hace referencia a un dato de la misma tabla, y las referencias no se pueden borrar, solo los campos, porque una referencia puede estar en muchos campos.\\
Las restricciones es limitar los campos a unos datos en especifico, ya no son datos libres, son las primay key (restricjo el campo a ser unico), foreign key (restrinjo el campo a tener un dato de la tabla de referencia), not null, unique, default\\
\end{document}